% On précise le type du document
\documentclass{report}

% On importe les différents packages
\input{./packages.tex}

% Dossier de stockage des images
\graphicspath{{img/}}

% Constantes
\newcommand{\nom}{Paul DEFOIS, Clément GARBAY, Damien RAYMOND}
\newcommand{\matiere}{Ergonomie Web}
\newcommand{\titre}{Cahier des charges}
\newcommand{\datePerso}{Février 2015}
\newcommand{\details}{}

\makeatletter
\renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother

\setcounter{tocdepth}{3}
% \setcounter{secnumdepth}{3}

% On modifie les en-tête et pieds de pages
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyhead[L]{\titre}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\datePerso}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[R]{\thepage /\pageref{LastPage}}

\begin{document}
	\makeatletter

	\begin{titlepage}
		\centering

		\vspace{1cm}
		  {\Huge Institut Universitaire de Technologie}\\
		\vspace{2mm}
		  {\huge \textbf{Département Informatique}}\\
		\vspace{1mm}
		  {\large \textsc{(Computer Science Department – Nantes Institute of Technology)}}\\
		\vspace{3cm}

		\begin{framed}
			\vspace{5mm}
			{\huge \textsc{ \textbf{\matiere}}}\\
			\vspace{3mm}
			{\huge \datePerso}
			\vspace{5mm}
		\end{framed}

		\vspace{2cm}
		{\LARGE \textbf{\titre}}\\
		\vspace{2mm}
		{\LARGE 2\up{e} année DUT Informatique}\\

		\vspace{2cm}
		{\LARGE \nom}
		\vspace{3cm}

		\includegraphics[width=0.20\textwidth]{iut.png}
		\hspace{2cm}
		\includegraphics[width=0.20\textwidth]{iutInfo2.png}\\

		\vspace{2cm}
	\end{titlepage}
	\makeatother

	\tableofcontents

	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{fancy}}
	\addtocontents{toc}{\protect\pagestyle{fancy}}

	\newpage

	\section{Contextualiser le projet}
		\subsection{Contexte}
			Le Comité Départemental Olympique et Sportif (CDOS) de Loire-Atlantique désire revoir le design et l'ergonomie de son site (www.cdos44.fr). Le CDOS est l'interlocuteur privilégié des pouvoirs publics dans le cadre des affaires sportives dans le département Loire Atlantique. 

			\subsubsection{Qu'est ce qu'un Comité Départemental sportif ?}
				Un Comité Départemental est une structure déconcentrée de la Fédération, son objet est d’appliquer, de développer et de contrôler, dans le département, la politique définie par la fédération. C’est à dire d’assurer la pratique de l'athlétisme sous toutes ses formes, de défendre les intérêts moraux et matériels de l’athlétisme et d'assurer la représentation de l'Athlétisme sur le plan départemental. Les moyens d'actions du Comité sont les compétitions et les manifestations qu'il organise sur son territoire et tous les moyens légaux permettant d'être conformes à l’objet du Comité.

			\subsubsection{À quoi sert-il ?}
				\begin{itemize}
					\item organiser les compétitions départementales notamment les Championnats départementaux (CSO départementale)
					\item aider à organiser les Championnats régionaux se déroulant sur son territoire
					\item animer les diverses formes de pratiques de l’athlétisme notamment chez les jeunes grâce à la CDJ
				\end{itemize} 
				~\\

			Le CDOS de Loire-Atlantique est à Nantes :
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{carte2.png}
				\caption{Position géographique du Comité Départemental Olympique et Sportif de Loire-Atlantique}
			\end{figure}

			Notre travail consistera donc à la refonte du site du CDOS 44. Dans les sections suivantes, nous allons évoquer les problèmes de communication, puis des stratégies que nous allons mettre en place afin d'améliorer l'ergonomie et le design de ce site web. 
			
			% un comité département c'est quoi ? définir dans quoi on se lance, secteur d'activité et on "ressert" pour le projet

		\subsection{Problème de communication ?}
			Nous avons remarqué quelques problèmes de communication concernant le site existant. Tout d'abord, le site parait très surchargé avec des nombreuses parties toutes disposées les unes à côté des autres sans aucune logique, ni organisation. Il y a, par exemple, une partie ``Formation à venir'' avec un texte défilant verticalement illisible car beaucoup trop rapide et peu ergonomique, au dessus d'une TagSphère dont on ne comprend pas l'utilité ici.

			En règle générale, on a comme l'impression d'un surplus d'informations quand on arrive sur le site. On ne sait pas bien par où commencer ni où chercher. La barre de menu constitue aussi un problème avec des sous menus de sous menus. Les messages au niveau de la communication sont difficilements visibles, si toute fois on peut considérer qu'il y en a.

			On a d'autre part, un réel problème au niveau de la charte graphique : mauvais agencement des parties du site, problèmes d’harmonies au niveau des couleurs, design pas vraiment dans l'ère du temps (dégradés de couleurs, icônes vieillissants, messages défilants ...).

	\section{Stratégie}

		\subsection{Objectifs marketing / de communication}
			L'objectif principal de communication sera, ici, de publier des informations sportives concernant des événements, des formations, de l'actualité ainsi que d'avoir accès à des ressources et des renseignements sur les clubs. Tout cela de façon organisée, structurée, hiérarchisée, précise, et claire pour le visiteur du site. Aucune politique marketing de vente n'est à prévoir puisque le site est purement informatif.

		\subsection{Cibles de communication}
			Les cible principales du site sont les sportifs, concernés (de près ou de loin) par le Comité départemental Olympique \& sportifs venant chercher des informations sportives. La tranche d'âge est donc celle des sportifs concernés (plutôt jeune, en âge de faire du sport). Toutes les catégories socioprofessionnels sont concernées. De même pour les catégories socioculturelles bien que le site s'adresse d'avantage à des personnes appartenant au domaine du sport.

		\subsection{Valeurs / positionnement de communication}
			Le rôle du CDOS 44 est de défendre le sport en général et ses valeurs éducatives et sociales en qualité de partenaire du Conseil Général et de la DDCS. De plus ce comité se doit d'accompagner la structuration et le développement du mouvement sportif départemental ainsi que fédérer et représenter le mouvement sportif auprès des autres institutions puis enfin défendre et promouvoir le sport en général et ses valeurs éducatives.

			Les obligations du CDOS selon la loi sont les lui suivantes :
			\begin{quote}
				\textit{
					En tant que représentant du CNOSF (statut défini par l'article 19-II, alinéa 5, de la loi 84-610 du 16 juillet 1984), les CDOS ont pour mission, dans leur ressort territorial de sauvegarder et développer les valeurs de l’Olympisme et de contribuer à la défense et au développement du patrimoine sportif départemental.
				}
				
				\textit{
					Les CDOS sont également en étroite relation avec les nouvelles entités que sont les pays et les établissements de coopération intercommunale. Si le CDOS 44 et le CROS des Pays de la Loire, lequel représente le CNOSF dans la région, sont des associations distinctes et indépendantes, il n'en demeure pas moins vrai qu'elles œuvrent conjointement pour la promotion et le développement du sport dans le département et la région.
				}
			\end{quote}

			Les valeurs à véhiculer sont également un esprit collaboratif.

			% valeurs véhiculées (ex: respect de l'environnement, qualité, démarche ...)
			% offrir aux citoyens des activités, services, sans "gagner de l'argent avec"
			% comité être en relation avec d'autres : esprit collaboratif
			% lire et comprendre leurs activités

		\subsection{Mission}
			\subsubsection{Internet / mobile}
				Aujourd'hui les smartphones et les tablettes sont en pleine expansion. Beaucoup de monde possède un smartphone capable de naviguer sur le web. On va préférer utiliser des tablettes et téléphones à des ordinateurs (portable ou non) car la mobilité de ceux ci est bien plus grande, le mobile est plus pratique. De plus les cibles de ce site web sont jeunes et donc la probabilité qu'ils aient un smartphone est grande. C'est pourquoi nous nous attarderons sur le sujet afin de déployer un site fonctionnel et responsive.

				Nous travaillerons sur cet aspect important lors de la création du nouveau site en utilisant des procédés techniques comme l'utilisation de média queries pour adapter le style CSS du site en fonction de la taille du périphérique utilisé ou bien l'utilisation de framework responsive comme foundation.

			\subsubsection{Le Webdesign}
				Le design sera également un point important du projet. Nous proposerons une nouvelle version du site avec un design plus moderne, respectant les styles actuels, tout en préservant la philosophie et le contexte du site actuel.

			\subsubsection{L'ergonomie}
				L'ergonomie est une pierre angulaire dans la conception d'un site web. Ce terme désigne, dans notre cas, la capacité d'un site à faciliter les interactions et la navigation en général du visiteur.

				L'ergonomie comprend également l'accessibilité d'un site pour les personnes soufrant d'un handicap. Ce handicap peut-être visuel c'est à dire qu'il faut prévoir, la possibilité pour un visiteur malvoyant par exemple d'augmenter le contraste du site afin de faire ressortir les éléments importants.
				Mais l'accessibilité est aussi quand on ne peut pas accéder ``au confort offert par un ordinateur de bureau situé dans une pièce tranquille'' (W3C). Cela concerne donc aussi les visiteurs non handicapés dans des situations où la taille de l'écran est moins importante. Il faut donc aussi penser lors de la conception à mettre des moyens pour visualiser le site sur des écrans format tablette ou portable.

				D'un point de vue général l'ergonomie web consiste à permettre un plus grand confort lors de l'utilisation et une meilleure efficacité.

			\subsubsection{Les contenus}
				Nous nous engageons bien sûr à fournir le même contenu présent dans l'ancien site web réintégré dans le nouveau. La refonte du site permettra donc à un visiteur lambda connaissant l'ancien site web de retrouver le même contenu formaté différemment d'une manière ergonomique et pratique pour lui.
				
			\subsubsection{Spécifications techniques}
				Au niveau des spécifications techniques nous allons utiliser plusieurs outils afin d'organiser et d'accélérer notre développement. 

				Pour le HTML nous allons utiliser Jade : un moteur de template basé sur JavaScript. Il est simple, puissant et modulaire et permet de générer des feuilles HTML. Pour le style nous allons utiliser Compass : un préprocesseur permettant à partir du langage SASS (Syntactically Awesome Stylesheets) la génération dynamique de feuilles de style CSS.

		\subsection{Wireframe}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{wireframe.png}
				\caption{Wireframe de la page d'accueil du site}
			\end{figure}

		\subsubsection{Résultat final}
			Le résultat	final ne respecte pas totalement le wireframe. En effet, après réflexion et au cours du développement nous avons décidé de changer certaines choses qui nous paressaient peu adaptées, pour avoir au final un résultat plus recherché, cohérent et ergonomique.

			De plus, nous nous sommes concentré sur une page en particulier (la page d'accueil) car elle représente la structuration et l'esprit global du site. Nous avons préféré faire un travail plus approfondi sur la recherche des polices de caractères, des couleurs et de la restructuration des espaces (et du contenu) sur cette page, qui reste une des plus importante d'un site.

	% http://balsamiq.com/products/mockups/
	% http://jade-lang.com

	% chemana73@yahoo.fr

\end{document}
